\section{Zielsetzung}
Ziel des Versuchs ist es das Elastizitätsmodul eines Metalls, in diesem Fall Kupfer,
zu bestimmen. Dafür soll die Durchbiegung von Stäben untersucht werden.
\section{Theorie}
\subsection{Festkörpereigenschaft: Elastizitätsmodul}
Das Elastizitätsmodul ist eine Eigenschaft eines Festkörpers, die sein Dehnverhalten bei einwirkenden äußeren Kräften
auf ihre Flächennormale beschreibt. Diese Kraft die pro Flächeneinheit auf den Festkörper wirkt bezeichnet man
als Spannung, der Anteil der normal zur Fläche wirkt  als Normalspannung $\sigma$. Das Resultat einer solchen äußeren
Kraft auf eine Oberfläche des Festkörpers ist eine Verformung. Eine Normalspannung bewirkt dabei nur eine Ausdehnung in eine Dimension.
Bei kleinen Auslenkungen gilt auch hier das Hookesche Gesetz, nachdem eine kleine Längenausdehnung in eine rücktreibende Normalspannung
auf die Oberfläche wirkt. Es ergibt sich ein Zusammenhang 
\begin{equation}
    \sigma=E\cdot \frac{\Delta L}{L} \text{,}
    \label{eq:Hook}
\end{equation}
wobei $\frac{\Delta L}{L}$ die relative Längenausdehnung und $E$ das Elastizitätsmodul beschreibt. Es lässt sich erkennen,
dass das Elastizitätsmodul die Proportionalität zwischen wirkender Spannung und der Längenausdehnung beschreibt.
Diese beiden Messgrößen würden also ausreichen um das Elastizitätsmodul zu bestimmen. In diesem Versuch wird diese Längenausdehnung
indirekt über eine Biegung gemessen.\\
\noindent Der theoretische Wert des Elastizitätsmodul bei Kupfer beträgt $\qty{120}{\giga\pascal}$ \cite{Tabellen}.
\label{sec:Theorie}

\cite{V103}
