\section{Durchführung}
\label{sec:Durchführung}
\subsection{Versuchsaufgabe}
Das Ziel dieses Versuchs ist es die Zerlegung von periodischen
Signalen in Frequenzanteile in einer Fourier-Analyse und einer Fourier-Synthese zu untersuchen.
In der Fourier-Analyse sollen elektrische Schwingungen( Rechteck, Sägezahn) in ihre Fourierkoeffizienten
zerlegt werden und mit der theoretischen Vorhersage verglichen werden.
In der Fouriersynthese sollen periodische Schwingungen gemäß des Fourier-Theorems
zusammengesetzt werden, sodass gewünschte periodische Schwingungen (Rechteck, Sägezahn, Dreieck) entstehen.
\subsection{Aufbau und Durchführung der Fourier-Analyse}
Der Aufbau der Fourier-Analyse setzt sich aus einem Funktionsgenerator und
einem damit verbundenen digitalem Oszilloskop zusammen. Am Funktionsgenerator lassen sich
viele Grundsignale, wie Sinus, Rechteck oder Sägezahn, mit einstellbarer Frequenz und
Amplitude einstellen. Der Funktionsgenerator ist mit einem BNC-Kabel am Oszilloskop angeschlossen, sodass das Signal
am Oszilloskop analysiert werden kann. Das digitale Oszilloskop ist in der Lage den Frequenzbereich über eine FFT
darzustellen.\\
\noindent Der Ablauf zur Bestimmung einzelner Fourierkoeffizienten beginnt mit der Einstellung des zu Untersuchenden Signals am
Funktionsgenerator. Es wurde eine Amplitude von $\qty{0.98}{\volt}$ und eine relativ
geringe Frequenz von $\qty{20}{\Hz}$ gemessen. Die Frequenz sollte nicht zu groß gewählt werden,
damit alle relevanten Oberwellen abgetastet werden können. Die Amplitude sollte möglichst groß
gewählt werden, um die Amplituden der Oberwellen vernünftig ablesen zu können.\\
\noindent Am Oszilloskop muss
dann im Math-Menü eine Fast-Fourier-Transformation durchgeführt werden. Dann wird auf der Abszisse nicht mehr die Zeit,
sondern die Frequenz aufgetragen. Das heißt es werden Frequenzanteile in Dezibel, also im Bezug zur Amplitude des zusammengesetzten Signals,
angegeben. Durch Auswahl eines Cursors lassen sich die einzelnen diskreten Spannungsspitzen im Frequenzbereich
relativ genau ablesen. Der Cursor misst, wenn er auf Frequenz eingestellt ist, die Spannungen immer automatisch zu 0 dB im Signal, also
nicht zur 0-Linie des Oszilloskop.\\
\noindent Dieser Messprozess wird für jedes Signal einzeln durchgeführt. Bei der
Sägezahnfunktion wurden zwei Messreihen bei unterschiedlicher Skalierung durchgeführt,
da es beim ersten Durchgang teilweise einige Schwankungen bei den gemessenen Amplitude gab.
\subsection{Aufbau und Durchführung der Fourier-Synthese}
Für die Fourier-Synthese wurde ein Oberwellengenerator verwendet, der bis zu
10 Oberwellen erzeugen kann. Diese können alle bezüglich ihrer Amplitude und Phase separat eingestellt werden.
Jede Oberwelle hat ihren eigenen Ausgang, womit diese einzeln auf ein Oszilloskop gegeben und
eingestellt werden können. Das summierte Signal lässt sich ebenfalls direkt am Oberwellengenerator
abgreifen und kann dann zur Untersuchung und Visualisierung auf ein Oszilloskop gegeben werden.\\
\noindent Das Oszilloskop wird in zwei verschieden Konfigurationen betrieben, einmal im Zeitbereich, um
das synthetisierte Signal zu visualisieren und einmal im XY-Modus. Im XY-Modus können zwei Signale, die an
Channel 1 und 2 angeschlossen sind, gegeneinander aufgetragen werden. Das Signal an Channel 1 führt eine Auslenkung in 
X-Richtung herbei, während das Signal an Channel 2 eine Auslenkung in Y-Richtung herbeiführt.
Die Folge ist, dass zwei Signale mit gleicher Frequenz, aber Phasenversatz
von 90° auf dem Oszilloskop einen Kreis ergeben. Bei Phasengleichheit ergibt sich eine gerade Linie. Diese Figuren
heißen Lissajous-Figuren. Da bei Phasengleichheit diese Figuren immer Linien sind, lassen sich mit diesen Figuren die Phasen
der einzelnen Oberwellen richtig einstellen. \\
\noindent Damit beginnt dieser 2. Versuchsteil. Die Spannung der Grundfrequenz wird auf das Maximum
von $\qty{660}{\mV}$ eingestellt. Die Grundfrequenz wird dann an Channel 1 angeschlossen. An Channel 2 werden dann der Reihe nach alle Oberwellen angeschlossen.
Das Oszilloskop befindet sich im XY-Modus und über die Drehschalter werden die einzelnen Oberwellen phasengleich zur 1. Oberwelle eingestellt.
Dass die Signale phasengleich sind, lässt sich dann an den resultierenden Lissajous-Figuren erkennen.\\
\noindent Nachdem die Oberwellen alle phasengleich sind oder sich um genau 180° unterscheiden, kann die eigentliche
Synthetisierung starten. Gemäß der Koeffizienten \eqref{eqn:Rechteck-Koeff} \eqref{eqn:Sägezahn-Koeff} \eqref{eqn:Dreieck-Koeff}, die in der Vorbereitung berechnet wurden, können damit die Spannungen
der einzelnen Oberwellen an einem Voltmeter eingestellt werden. Das Voltmeter muss auf AC gestellt sein.
Wenn für das jeweilige Signal die Spannungen der Oberwellen eingestellt wurden, werden nacheinander die einzelnen
Oberwellen aufsummiert. Dabei wird das summierte Signal auf dem Oszilloskop im Zeitbereich
dargestellt. Es muss bei jeder dazugeschalteten Oberwelle darauf geachtet werden, ob sich das Signal dem
gewünschten Signal annähert. Falls es zu einer Verschlechterung kommt, muss die jeweilige Phase der Oberwelle womöglich um 180°
verschoben werden. Das resultierende Signal, was nach Aufsummierung
entsteht, lässt sich dann auf dem Oszilloskop darstellen und mit der Theoriekurve vergleichen.